\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}
научиться устанавливать и настраивать работу сервиса OpenLDAP под управлением
операционной системы Unix/Linux.

\textbf{Необходимое программное обеспечение:}
VirtualBox, дистрибутив GNU/Linux Astra Linux.

\textbf{Порядок выполнения лабораторной работы:}
\begin{enumerate}
\item Запустить настроенные виртуальные машины из предыдущей работы. 
\item Установить на операционные системы Astra Linux сервис OpenLDAP.
\item Создать дерево dc=\textsl{фамилия},dc=sfu.
\item Добавить OU employees и students (используя подготовленный
      LDIF файл).
\item Добавить пользователя user10 в ветку employees
      (ou=employees,dc=\textsl{фамилия},dc=sfu) и ветку students пользователя
      student10.
\item Результаты показывать через LDAP браузер (например, JXplorer для
      Linux).
\end{enumerate}
\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

%\section{Настройка сервера}

Установим на первую виртуальную машину сервер OpenLDAP:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ sudo apt install slapd ldap-utils 
\end{lstlisting}

Изменим файл \textsl{/etc/hosts} согласно dc=\textsl{фамилия},dc=sfu. Полученный
файл представлен на рисунке \ref{ris:hosts}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/hosts}}
    \caption{Файл \textsl{/etc/hosts}}
\label{ris:hosts}
\end{figure}

Проверим созданную базу с помощью команды:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ sudo slapcat
\end{lstlisting}

Вывод команды представлен на рисунке \ref{ris:slapcat}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/slapcat}}
    \caption{Вывод команды \textsl{slapcat}}
\label{ris:slapcat}
\end{figure}

Создадим LDIF-файл для добавления OU employees и students:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ vim basedn.ldif

  dn: ou=students,dc=abramov,dc=sfu
  objectClass: organizationalUnit
  ou: students

  dn: ou=employees,dc=abramov,dc=sfu
  objectClass: organizationalUnit
  ou: employess
\end{lstlisting}

Теперь добавим в дерево:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ ldapadd -x -D cn=admin,dc=example,dc=com -W -f basedn.ldif
\end{lstlisting}

Создадим LDIF-файл для добавления пользователя user10 в ветку emlpoyees и
пользоватлея student10 в ветку students:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ vim ldapusers.ldif

  dn: uid=student10,ou=students,dc=abramov,dc=sfu
  objectClass: inetOrgPerson
  objectClass: posixAccount
  objectClass: shadowAccount
  uid:student10
  sn: student10
  givenName: student10
  cn: student10
  displayName: student10
  uidNumber: 5000
  gidNumber: 5000
  userPassword: {SSHA}17knNTSR/FWdfX8WY/SHXkUEeGsfohc1
  loginShell: /bin/bash
  homeDirectory: /home/student10
  ou: students

  dn: uid=user10,ou=employees,dc=abramov,dc=sfu
  objectClass: inetOrgPerson
  objectClass: posixAccount
  objectClass: shadowAccount
  uid:user10
  sn: user10
  givenName: user10
  cn: user10
  displayName: user10
  uidNumber: 6000
  gidNumber: 6000
  userPassword: {SSHA}BVnwnifulk2IAjf5hKYZv7KJSbgjUgp5
  loginShell: /bin/bash
  homeDirectory: /home/user10
  ou: employees
\end{lstlisting}

Результат выполненной работы представлен на рисунке \ref{ris:jxplorer}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/jxplorer}}
    \caption{Просмотр каталогов через JXplorer}
\label{ris:jxplorer}
\end{figure}

\iffalse
\section{Настройка клиента}

Добавим адрес LDAP-сервера:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ echo "127.0.2.4 ldap.abramov.sfu" | sudo tee -a /etc/hosts
\end{lstlisting}

Установим на вторую виртуальную машину клиент LDAP:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ sudo apt install libnss-ldap libpam-ldap ldap-utils 
\end{lstlisting}

При установке было необходимо ввести настройки LDAP-сервера.
\fi

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\breakingbeforechapters 
\Conclusion

Во время выполнения работы было изучено, как устанавливать и настраивать
работу сервиса OpenLDAP под управлением операционной системы Unix/Linux.

\end{document}
